%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Développements limités}

\exercice{A partir du développement limité de $x\mapsto \sqrt{1+x}$ au voisinage de $0$, déterminer un développement limité à l'ordre 4 de 
\[ x\mapsto \sqrt{1+x^2}\quad \quad x\mapsto \sqrt{1-x^2}\quad \quad x\mapsto \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \]
et en déduire un développement limité à l'ordre $5$ de $\arcsin$.}

\solution{En utilisant le développement limité du cours en $0$ : 
\[ \sqrt{1+x}=1+\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2+\frac{1}{16}x^3-\frac{5}{128}x^4+ \petito{x^4} \]
on en déduit, par composée : 
\begin{align*}
	\sqrt{1+x^2} &= 1+\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{8}x^4+\petito{x^4}\\
	\sqrt{1-x^2} &= 1-\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{8}x^4+\petito{x^4}	
\end{align*}
Mais alors, en utilisant le développement limité de $\dfrac{1}{1+x}$ au voisinage de $0$ :
\begin{align*}
	\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} &= \frac{1}{1-\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{8}x^4+\petito{x^4}} \\
	&=	1-\left(-\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{8}x^4+\petito{x^4}\right)+\left(-\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{8}x^4+\petito{x^4}\right)^2 +\petito{x^4}\\
	&= 1+\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{8}x^4+\frac{1}{4}x^4 +\petito{x^4}\\
	&= 1+\frac{1}{2}x^2 +\frac{3}{8}x^4+\petito{x^4}
\end{align*}
On en déduit alors, par intégration :
\begin{align*}
	\arcsin(x) &= \arcsin(0)+x+\frac{1}{6}x^3 + \frac{3}{40}x^5+\petito{x^5}\\ &=	x+\frac{1}{6}x^3 + \frac{3}{40}x^5+\petito{x^5}
\end{align*}

}

\exercice{Déterminer les développements limités suivant :
\begin{enumerate}
	\item $x\mapsto \frac{1}{3+x}$ au voisinage de $0$ à l'ordre $3$.
	\item $x\mapsto \sin(2x)$ au voisinage de $0$ à l'ordre $4$.
	\item $x\mapsto (\ln(1+x))^2$ au voisinage de $0$ à l'ordre $4$.
	\item $\exp$ au voisinage de $1$ à l'ordre $4$.
	\item $x\mapsto \exp(1+\sin(x))$ au voisinage de $0$ à l'ordre $4$.
\end{enumerate}
}

\solution{On se ramène aux DL usuels par somme, composée, produit, $\hdots$
\begin{enumerate}
	\item On factorise et on utilise le développement limité de $\dfrac{1}{1+x}$ au voisinage de $0$.
	\begin{align*}
		\frac{1}{3+x} &= \frac{1}{3} \frac{1}{1+\frac{x}{3}} \\
		&= \frac{1}{3}\left( 1-\frac{x}{3}+\left(\frac{x}{3}\right)^2-\left(\frac{x}{3}\right)^3 + \petito{x^3}\right)\\	
		&= \frac{1}{3}-\frac{x}{9}+ \frac{x^2}{27}-\frac{x^3}{81}+\petito{x^3}
	\end{align*}
	\item ~\begin{align*}
		\sin(2x) &= \left(2x\right) - \frac{(2x)^3}{6} + \petito{x^4}\\
				&= 2x-\frac{4x^3}{3}+\petito{x^4}
	\end{align*}
	\item Puisque $\ds{\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+\petito{x^4}}$, on a alors :
	\begin{align*}
		\left(\ln(1+x)\right)^2 &= \left(	x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+\petito{x^4}\right)^2 \\
		&= x^2-x^3+2\frac{x^4}{3}+\frac{x^4}{4} + \petito{x^4}\\
		&= x^2-x^3+\frac{11x^4}{12}+\petito{x^4}
	\end{align*}
	\item Attention, ici on est au voisinage de $1$. Pour utiliser le développement limité en $0$, il faut se ramener à $0$. On pose $x=1+h$. Alors :
		\begin{align*}
			\eu{x} &= \eu{1+h}\\
			&= \E \eu{h} \\
			&= \E \left(1+h+\frac{h^2}{2}+\frac{h^3}{6}+\frac{h^4}{24}+o_0(h^4)\right)\\
			&= \E + \E (x-1) + \E \frac{(x-1)^2}{2}+\E\frac{(x-1)^3}{6}+\E\frac{(x-1)^4}{24}+o_1( (x-1)^4) 	
		\end{align*}
	\item On développe tout d'abord $1+\sin(x)$ au voisinage de $0$ à l'ordre $4$, puis on compose les développements limités :
		\begin{align*}
			1+\sin(x) &= 1+x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4} 	
		\end{align*}
	et donc
		\begin{align*}
			\exp(1+\sin(x)) &= \exp\left(1+x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4}\right)	\\
			&= \exp(1) \exp\left(x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4}\right) \\
			&= \E \left( 1+ \left(x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4}\right) + \frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4}\right)^2}{2}+\frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4}\right)^3}{6}+\frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+\petito{x^4}\right)^4}{24}+\petito{x^4}\right)\\
			&= \E\left(1+x-\frac{x^3}{6}+ \frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{6}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+\petito{x^4}\right)\\
			&= \E +\E x +\E\frac{x^2}{2}-\E \frac{x^4}{8} +\petito{x^4}
		\end{align*}


\end{enumerate}
}

\exercice{[DL de $\tan$] L'objectif de cet exercice est de déterminer un développement limité de tangente suivant plusieurs méthodes.
\begin{enumerate}
	\item Pourquoi $\tan$ admet-elle un $\text{DL}_n(0)$ pour tout $n$ ?
	\item En utilisant la formule de Taylor-Young, déterminer un développement limité à l'ordre $2$ de tangente.
	\item Méthode par unicité. ~\begin{enumerate}
			\item Expliquer pourquoi $\tan'$ admet un développement limité d'ordre $n$ au voisinage de $0$ (pour tout entier $n$).
			\item On note $\tan'(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4+o_0(x^4)$. Déterminer en fonction des $a_i$ le développement limité de $\tan$ au voisinage de $0$. 
			\item En utilisant la relation $\tan'=1+\tan^2$, en déduire une relation sur les $a_i$, puis déterminer ceux-ci.
		\end{enumerate}
	\item Méthode par polynôme.\\Soit $(P_n)$ la suite de polynôme définie par $P_0(X)=X$ et pour tout entier $n$, $P_{n+1}(X)=(1+X^2)P'_n(X)$.\begin{enumerate}
			\item Déterminer $P_1, P_2, P_3, P_4$ et $P_5$.
			\item Montrer par récurrence sur $,n$ que pour tout réel $x\in \left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[$, on a\[ \tan^{(n)}(x)=P_n(\tan(x))\]
			\item En déduire $\tan^{(n)}(0)$ pour tout $n\in \ll 1;5\rr$, puis un développement limité de $\tan $ à l'ordre $6$ au voisinage de $0$.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
}

\subsection*{Limites de fonctions}

\exercice{Déterminer les limites suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\E^x-\eu{\sin(x)}}{x^3}}$.
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\sinh(x)-x\cosh(x)}{x^3}}$.
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \left(x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)^x}$.
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \left(\frac{\sin(x)}{x}\right)^\frac{1}{x^2}}$.
\end{enumerate}
}

\solution{~
\begin{methode}
On utilise les développements limités à des ordres bien choisis pour déterminer les limites.	
\end{methode}
\begin{enumerate}
	\item On effectue un développement limité à l'ordre $3$ (car il y a $x^3$ au dénominateur) :
	\begin{align*}
		\eu{x}-\eu{\sin(x)} &= 1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}-\left( 1+\left(x-\frac{x^3}{6} + \petito{x^3}\right) + \frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+ \petito{x^3}\right)^2}{2}+\frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+ \petito{x^3}\right)^3}{6} \right) + \petito{x^3} \\
		&= 1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}-\left( 1+x-\frac{x^3}{6} + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6}\right) + \petito{x^3}\\
		&= \frac{x^3}{6} + \petito{x^3}
	\end{align*}
	Ainsi
	\begin{align*}
		\frac{\eu{x}-\eu{\sin(x)}}{x^3} = \frac{1}{6} + \petito{1} \longrightarrow \frac{1}{6}	
	\end{align*}
	\item On effectue également un développement limité à l'ordre $3$.
	\begin{align*}
		\sinh(x)-x\cosh(x) &= x+\frac{x^3}{6}+ \petito{x^3} - x\left(1+\frac{x^2}{2}+\petito{x^3}\right) \\
		&= -\frac{x^3}{3}+\petito{x^3}
	\end{align*}
	et donc
	\begin{align*}
		\frac{\sinh(x)-x\cosh(x)}{x^3} &= -\frac{1}{3}+\petito{1} \longrightarrow -\frac{1}{3}
	\end{align*}
	\item Rappelons que \[ \left(x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)^x = \eu{x\ln\left(x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)} \]
	Puisque la limite est en $+\infty$, posons $u=\frac{1}{x}$ pour se ramener à $0$. On cherche alors \[ \lim_{x\rightarrow 0} \eu{ \frac{\ln\left(\frac{\sin(u)}{u}\right)}{u}} \]
	On veut alors un développement limité de $\ds{\ln\left( \frac{\sin(u)}{u}\right)}$ à l'ordre $1$. On a :
	\begin{align*}
		\frac{\sin(u)}{u} &= \frac{u-\frac{u^3}{6}+\petito{u^3}}{u} \\&= 1-\frac{u^2}{6}+\petito{u^2}	
	\end{align*}
	donc
	\begin{align*}
		\ln \left( \frac{\sin(u)}{u}\right) &= \ln\left( 1-\frac{u^2}{6}+\petito{u^2}\right) \\
		&= -\frac{u^2}{6}+\petito{u^2}	
	\end{align*}
	et finalement
	\[ \frac{\ln\left(\frac{\sin(u)}{u}\right)}{u} = -\frac{u}{6}+\petito{u} \longrightarrow 0 \]
	Par composée
	\[ \boxed{\lim_{x\rightarrow +\infty} \left( x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)^x = 1} \]
	\item De même :
	\[ \left(\frac{\sin(x)}{x}\right)^{\frac{1}{x^2}} = \eu{ \frac{\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right)}{x^2}} \]
	On cherche donc un développement limité à l'ordre $2$ de $\ds{\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right)}$.
	Or, dans la question précédente, on a obtenu : 
	\begin{align*}
		\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right) &= -\frac{x^2}{6}+\petito{x^2}	
	\end{align*}
	et donc
	\begin{align*}
		\frac{\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right)}{x^2} &= -\frac{1}{6}+\petito{1} \longrightarrow -\frac{1}{6}
	\end{align*}
	Par composée : \[ \boxed{\lim_{x\rightarrow 0} \left( \frac{\sin(x)}{x}\right)^{\frac{1}{x^2}} = \eu{-\frac{1}{6}}} \]



\end{enumerate}
}
\subsection*{Etude locale de fonction}

\exercice{Soit $f:x\mapsto \frac{\sqrt{\cos(x)}-1}{x(1+x^2)}$.
\begin{enumerate}
	\item A partir du développement limité de $x\mapsto \sqrt{1-x}$, déterminer le développement limité à l'ordre $4$ au voisinage de $0$ de $\sqrt{\cos(x)}-1$.
	\item En déduire le développement limité à l'ordre $3$ au voisinage de $0$ de $f$.
	\item Démontrer que $f$ est continue et dérivable en $0$, et donner $f(0)$ et $f'(0)$.
	\item Déterminer la position relative de la courbe de $f$ et de sa tangente au point d'abscisse $0$.
\end{enumerate}
}

\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Puisque 
		\begin{align*}
 		\sqrt{1-x} &= 1-\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2-\frac{1}{16}x^3-\frac{5}{128}x^4 +\petito{x^4}	
	 \end{align*}
	et que $\ds{\cos(x)=1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24}+\petito{x^4}}$, par composée :
	\begin{align*}
		\sqrt{\cos(x)} &= \sqrt{1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24}+\petito{x^4}} \\
		&= 1-\frac{1}{2}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right) -\frac{1}{8}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right)^2-\frac{1}{16}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right)^3-\frac{5}{128}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right)^4 +\petito{x^4}\\
		&= 1 - \frac{x^2}{4}+\frac{x^4}{48} -\frac{x^4}{32} + \petito{x^4}
	\end{align*}
	et 
	\[ \sqrt{\cos(x)}-1 = -\frac{x^2}{4}-\frac{x^4}{96} +\petito{x^4}\]
	\item Alors, puisque \[ \frac{1}{1+x^2} = 1 - x^2+x^4 +\petito{x^4} \]
	on a
	\begin{align*}
		f(x) &= \frac{-\frac{x^2}{4}-\frac{x^4}{96} +\petito{x^4}}{x(1+x^2)}	\\
		&= \frac{-\frac{x}{4}-\frac{x^3}{96}+\petito{x^3}}{1+x^2} \\
		&= \left(-\frac{x}{4}-\frac{x^3}{96}+\petito{x^3}\right)\left(1-x^2+x^4+\petito{x^4}\right) \\
		&= -\frac{x}{4} +\frac{x^3}{4}-\frac{x^3}{96}+\petito{x^3} \\
		&= -\frac{x}{4} +\frac{23}{96}x^3 +\petito{x^3}
	\end{align*}
	\item Puisque $f$ admet un développement limité à l'ordre $3$, donc au moins à l'ordre $1$, on en déduit que $f$ est continue et dérivable en $0$, et que $f(0)=0$ et $\ds{f'(0)=-\frac{1}{4}}$.
	\item D'après le développement limité, on a \[ f(x)-\left(-\frac{x}{4}\right) = \frac{23}{96}x^3+\petito{x^3} \]
 Puisque $x^3 > 0$ si $x>0$ et $x^3<0$ si $x<0$, on en déduit qu'au voisinage de $0$, la courbe de $f$ est au-dessous de sa tangente avant $0$ et au dessus après.
\end{enumerate}
}

\exercice{Soit $f:x\mapsto \frac{1}{x}\ln \left( \frac{\E^x-1}{x}\right)$. 
\begin{enumerate}
	\item Donner un développement limité à l'ordre $3$ de $f$ au voisinage de $0$.
	\item En déduire un prolongement par continuité, la dérivabilité et la position relative de la courbe de $f$ et de sa tangente au point d'abscisse $0$. 
\end{enumerate}
}

\solution{~
	\begin{enumerate}
		\item Puisqu'on veut un développement limité à l'ordre $3$ de $f$, il nous faut un développement limité à l'ordre $4$ de $\ds{\ln\left(\frac{\eu{x}-1}{x}\right)}$, et donc un développement limité à l'ordre $5$ de $\ds{\eu{x}-1}$.
		\[ \eu{x}-1 = x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+\frac{x^5}{120}+\petito{x^5} \]
		donc
		\begin{align*}
			\frac{\eu{x}-1}{x} &= 1+\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}+\petito{x^4}	
		\end{align*}
		et 
		\begin{align*}
			\ln \left(\frac{\eu{x}-1}{x}\right) &= \ln\left(	1+\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}+\petito{x^4}\right) \\
			&= \frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120} - \frac{1}{2}\left(\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}\right)^2 + \frac{1}{3}\left(\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}\right)^3\\&\phantom{=}-\frac{1}{4}\left(\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}\right)^4 +\petito{x^4}\\
			&= \frac{x}{2} + \left(\frac{1}{6}-\frac{1}{8} \right)x^2 + \left( \frac{1}{24}-\frac{1}{12}+\frac{1}{24} \right) x^3 + \left(\frac{1}{120} - \frac{1}{72}-\frac{1}{48}+\frac{1}{24} -\frac{1}{64}\right) x^4 +\petito{x^4} \\
			&= \frac{x}{2}+\frac{x^2}{24}-\frac{x^4}{2880}+\petito{x^4}
		\end{align*}
	on a alors
	\[ f(x) = \frac{1}{2}+\frac{x}{24}-\frac{x^3}{2880}+\petito{x^4}\]
	\item Le résultat précédent nous permet de dire, puisque $f$ admet un développement limité à l'ordre $1$ au voisinage de $0$ que $f$ est prolongeable par continuité en $0$ en posant $f(0)=\frac{1}{2}$, que $f$ est dérivable en $0$ et que $f'(0)=\frac{1}{24}$. Enfin, le terme $-\frac{x^3}{2880}$ permet de donner la position relative de $f$ au voisinage de $0$ : localement, la courbe de $f$ est au-dessus de sa tangente avant $0$, et en-dessous après $0$.
	\end{enumerate}
}
